---
title: 偏头痛和利扎曲坦
date: 2018-09-26 14:58:42
tags: life
layout: life
---

这可能是最近一件让我豁然开朗的大事：确诊了偏头痛和了解到了利扎曲坦。

<!-- toc -->

# 偏头痛

> 偏头痛（英语：Migraine）是一种出现反复轻度或重度头痛的慢性疾病，通常伴有各种自主神经系统症状。偏头痛的英文“Migraine”一词源于希腊语ἡμικρανία（hemikrania），意为“头部一侧的疼痛”，其中，ἡμι- （hemi-），意为“一半”，κρανίον（kranion），意为“颅骨”。
>
> 通常这种头痛为单侧性质（仅涉及一侧头部），并伴有搏动，可持续2-72小时。相关症状可能包括恶心、呕吐、对光线更加敏感、对声音更加敏感，且肢体活动会加重疼痛的感觉。三分之一的偏头痛患者均能感到病症先兆：短暂的视觉、感觉、语言或肢体障碍都意味着头痛即将发作。
(引用自 <https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%81%8F%E9%A0%AD%E7%97%9B>)

# 利扎曲坦

> 利扎曲坦 （英语：Rizatriptan，或译为利扎曲普坦）是一种曲坦类5-HT1激动剂，由默克药厂为治疗偏头痛而开发，商品名Maxalt。
(引用自 <https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%88%A9%E6%89%8E%E6%9B%B2%E5%9D%A6>)

# 我的经历

在不定期发作的 "不适"[^1]，如头痛、胃痛、畏光、胸闷气短、鼻炎发作等的轮番轰炸下，我几乎每个月要去医院检查一次身体。当然这些检查无外乎神经内科、耳鼻喉科、眼科、消化内科的常规检查。在这些检查后，医生也会开对应症状的药，有些医生甚至还会开 "中成药"[^2]。而在一次次的发作后，我也感到了这些方法的无力。

医院之外的互联网上，维基百科中，也看到了对偏头痛症状的描述，把我的症状与之对应发现其重合度较高。而对于非医学专业的我，自然不会因为一段描述而对自己确诊，因这有可能是一种 "疑病症"[^3]。

在一次次的就医过程中，在某医生的建议下，得以知道某个眩晕学专家的就诊时间，而最终也是专家确诊了偏头痛。在医生的建议中，提到了国际上认可的偏头痛治疗药物：利扎曲坦。虽然当时医院中并没有该处方药，可在我的请求下，医生还是把药品名称写在了纸上，供我查找。

又一次借助互联网的情况下，在某东医生上挂了号，并开具了处方，买到了利扎曲坦。

# 使用效果

在最近一次的偏头疼发作时（已经出现了症状，但还较轻），服用了利扎曲坦，在不排除安慰剂效应的情况下，症状消失。

在借助过替代医疗[^4]多年的我，终于得以用现代科学的方法 战胜该种慢性病[^5]，豁然开朗。

[^1]: 这里用 "不适" 来表明确诊的困难，主要体现在症状的不确定
[^2]: 中成药对于医院、医生创收的意义远大于其实际意义
[^3]: 疑病症又称疑病性神经症，目前归类为躯体形式障碍中，主要指患者担心或相信患有一种或多种严重躯体疾病，病人诉躯体症状，反复就医，尽管经反复医学检查显示阴性以及医生给予没有相应疾病的医学解释也不能打消病人的顾虑，常伴有焦虑或抑郁
[^4]: 这里指中医的针灸、艾灸等，一般在偏头痛发作时，会有一定的效果
[^5]: 这里的“战胜”是指，在偏头痛发作时，可以使用药物将症状消除
